\section{\Atgofion{}}
\noindent

\anecdote{131}{atgofion}{}{9}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Llestri a gedwid yn y cypyrddau hyn yn y rhan uchaf, a dillad, megis dillad gwlâu, yng ngwaelod un, a siwtiau a hetiau yn y llall.
	}
	\Aabstract{%
		Bu \Ameta{trychineb} yn un o’r cypyrddau hyn \Atempanch{un tro}.
	}
	\Adevelopment{%
		Rhaid bod rhywun wedi gadael drws y cwpwrdd yn agored, a bod y gath wedi mynd i mewn, rhywun wedi cau’r drws arni heb ei gweld. Pan ollyngwyd hi allan o’r diwedd yr oedd fy het orau i wedi ei difetha am byth. \Acomment{Roedd hi’n het wellt dda o liw hufen ac ymyl ddwbl o wellt melyn arni, a rhuban o sidan symudliw o gwmpas ei chorun.}
	}
	\Aaftertext{%
		\Astori{132}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Dishes used to be kept in these cupboards in the upper part, and clothes, like bedclothes, in the bottom one, and suits and hats in the other one.
	}
	\Aabstract{%
		There was a \Ameta{disaster} in one of these cupboards \Atempanch{one time}.
	}
	\Adevelopment{%
		It must be that someone had left the cupboard door open, and that the cat had come in, someone had closed the door on it without seeing it. When it was let out at last my best hat was destroyed forever. \Acomment{It was a good cream coloured straw hat with a double brim made of yellow straw, and with a ribbon made of multicoloured silk around its crown.}
	}
	\Aaftertext{%
		\Aanecdote{132}
	}
}

\anecdote{132}{atgofion}{}{9}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{131}
	}
	\Aabstract{%
		Digwyddodd \Ameta{trychineb arall}
	}
	\Aexposition{%
		pan oedd mam wedi mynd i edrych am ei chwaer oedd yn wael, a hen wraig, Mary Williams, yn ein gwarchod. Yr oedd gennym gath gloff a allai neidio’n uchel. Byddem yn rhoi ein dwylo efo’i gilydd, dal ein breichiau allan, a’r gath yn sefyll tu mewn i gylch ein breichiau.
		\exampar{}
		Dim ond gweiddi, “Cym pic,” ac fe neidiai’r gath dros ein dwylo.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Y tro hwn} neidiodd reit i ganol bwrdd y cwpwrdd gwydr a thaflu rhyw ornament nes disgynnodd ar y llawr yn deilchion. \Acomment{Dol mewn cas gwydr oedd yr ornament; gwyddoch amdanynt, byddai rhai ohonynt yn rhoddi miwsig allan, dim ond tynnu mewn llinyn.}
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Ar yr ochr arall, o dan y ffenestr, yr oedd soffa fawr gref a chefn a breichiau rhawn iddi.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\Aanecdote{131}
	}
	\Aabstract{%
		\Ameta{Another disaster} happened
	}
	\Aexposition{%
		when my mother had gone to look after her sister who was ill, and an old woman, Mary William, was keeping watch over us. We had a lame cat that could jump high. We would put our hands together, extend our arms out and the cat would stand inside the circle of our arms.
		\exampar{}
		Just calling, ‘Cym pic’, and he would jump over our hands.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{This time} he jumped right to the middle of the table of the glass cupboard and threw some ornament until it fell down (and broke) into pieces. \Acomment{The ornament was a doll in a glass case; you know about them, some of them would produce music, just (by) pulling a string.}
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		In the other side, below the window, there was a large, strong soffa that had a back and arms made of coarse animal hair.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{170}{atgofion}{}{11}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Yma y byddem pan fyddem yn sâl, ac mae gennyf gof hoffus am gael bwyd yn y gwely yn y siamber hon pan fyddwn yn dechrau mendio.
		\exampar{}
	}
	\Aexposition{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Atempanch{unwaith} \Aintanchcomp{fod tri ohonom o dan y clefyd coch}, fy nhad, brawd iau na mi a minnau, ac nid oedd dim i’w wneud ond ein rhoi efo’n gilydd. Rhwng chwech a saith oed oeddwn i.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Y noson gyntaf} ni wyddai fawr neb ein bod yn sâl, ac ni ddaeth neb i ofyn sut yr oeddym hyd tua naw o’r gloch pan droes cymydog i mewn. Yr un pryd yr oedd tân iddwf ar fy mrawd hynaf, a thua saith o’r gloch pan aeth mam i odro cafodd gic gan y fuwch (mam yn gynhyrfus mae’n debyg). A dyna sut y gwelodd y cymydog ni, tri ohonom yn y gwely, a mam yn gorwedd ar glustogau ar lawr y siamber mewn poen mawr, fy mrawd hynaf yn y daflod, a neb ond Ifan, fy mrawd ieuengaf y pryd hynny’n dair oed, i estyn a chyrraedd.
		Cynghorodd y cymydog mam i roi powltis o fran bras a finegr ar ei choes, ac erbyn y bore yr oedd hi’n iawn. \Acomment{Mae’n debyg fod y meddyg wedi bod rywdro.}
		% \Aboundary{}
		Modd bynnag, y fi a gafodd y clefyd drymaf, a chofiaf amdanaf fy hun yn dechrau codi; tân yn y siamber, a mam yn gadael i mi godi heb help, er mwyn ymarfer. Llithrais i lawr y gwely i’r traed, a dyfod trosodd yn y fan honno. Cododd fy nghoban, a phan welodd mam fy nghoesau tenau caeodd ei llygaid. Yr oedd arni ofn eu gweld yn torri’n gratsien gan mor denau oeddynt. Wedi mynd i eistedd ar lin mam torrodd gwaed yn fy ffroenau neu yn fy mhen, a dyna lle’r oedd yn pistyllio a mam wedi dychryn am ei bywyd. Ond fe ddaeth yn well, a gorfu i minnau fynd yn ôl i’m gwely.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Yr oedd gennym daflod hefyd, \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Here we were when we were sick, and I have a nice memory of having food in bed in this room when I used to begin to recover.
		\exampar{}
	}
	\Aexposition{%
		\Aintanch{I remember} \Atempanch{once} \Aintanchcomp{that three of us had the scarlet fever}, my father, my younger brother and me, and there was nothing to do but to put us together. I was between six and seven years old.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{The first evening} no one knew we were sick, and no one came to to ask how we were until around nine o’clock when a neighbour came in. At the same time my oldest brother had erysipelas, and about seven o’clock when my mother went to milk, she got a kick from the cow (my mother was agitated, so it seems). And that is how the neighbour saw us, three of us in bed, and my mother lying on pillows on the room’s floor in a great pain, my oldest brother in the gallery, and no one but Ifan, my youngest brother who was that time three years old, to fetch and carry.
		The neighbour suggested my mother to put a poultice of coarse bran and vinegar on her leg, and by the morning she was fine. \Acomment{It seems the doctor had been somewhere.}
		% \Aboundary{}
		Anyway, it was me who had the disease most severely, and I remember that I began to get up; there was fire (in the hearth) in the room, and my mother let me to get up without help, in order to practice. I fell down from the bed unto my feet, and came over in that place. My night-dress raised, and when my mother saw my thin legs she closed her eyes. She feared to see them break in a crashing sound, because they were so thin. After I went to sit on my mother’s knee my nostrils or head began to bleed, and that is where it was flowing and my mother feared for her life. But it did become better, and it was necessary for me to go back to my bed.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		We had a gallery as well, \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{171}{atgofion}{}{13}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Dyrnid yr ŷd yn y gongl ar sachau glân efo ffust.
	}
	\Adevelopment{%
		\Aintanch{Cofiaf} yn iawn \Atempanch{unwaith} \Aintanchcomp{i’m cefnder R.\ Alun Roberts a Hughie ei frawd ddyfod acw} \Atempanch{ar brynhawn Sadwrn braf} \Atempanchcom{ym mis Medi}, a dyna lle buom i gyd yn cymryd twrn i ffustio, a chael hwyl braf.
	}
	\Aaftertext{%
		Defnyddid y gwellt o dan y moch a’r ceirch yn fwyd i’r ieir.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		The grains were threshed in the corner on clean bags with a flail.
	}
	\Adevelopment{%
		\Aintanch{I remember} well \Atempanch{once} \Aintanchcomp{that my cousin R.\ Alun Roberts and Hughie his brother came there} \Atempanch{on a nice Saturday afternoon} \Atempanchcom{in September}, and there is where we were together, taking turns to thresh and having fun.
	}
	\Aaftertext{%
		The hay was used under the pigs and the oats as food for the chickens.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{133}{atgofion}{}{14}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Y Seiat a’n diddorai leiaf, a chan na fyddai gwres yn y capel na’r festri, pan gawsom un, byddem yn dyheu am gael rhedeg adref at y tân.
		\shorthand{mwy amdani}
	}
	\Aabstract{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Aintanchcomp{am \Ameta{rai pethau digrif} yn digwydd yn y seiat}.
	}
	\Adevelopment{%
		Evan Griffith, y Siop, blaenor, yn ein holi ar ôl inni ddweud ein hadnodau, ac yn gofyn am adnod i brofi rhyw bwnc, ac Evie Llwyncelyn yn rhoi, “Yr hen a ŵyr a’r ifanc a dybia.” Y blaenor yn ei gywiro a dweud nad oedd honno ddim yn adnod, ac Evie yn dal ato ac yn dweud ei bod.
	}
	\Aaftertext{%
		\Astori{134}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		It was the \emph{Seiat} that interested us the least, and since there was no heating in the chapel nor the vestry, when we had one (\C{seiat}) we used to desire to run home to the fire.
		\shorthand{more about it}
	}
	\Aabstract{%
		\Aintanch{I remember} \Aintanchcomp{\Ameta{some amusing things} happening in the \C{seiat}}.
	}
	\Adevelopment{%
		Evan Griffith, the Shop, a deacon, examining us after we said our verses, and asking for a verse to prove some point, and Evie Llwyncelyn saying, ‘The old know and the young assume’. The deacon correcting him and saying that was not a verse, while Evie insisting to say it was.
	}
	\Aaftertext{%
		\Aanecdote{134}
	}
}

\anecdote{134}{atgofion}{}{15}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{133}
	}
	\Adevelopment{%
		Fy mrawd, Evan, yn dweud ei adnod fel hyn \Atempanch{un noson}, “Y rhai a ymddiriedant yn yr Arglwydd a ânt rhagddynt ac a \emph{fygant}”~— yn lle \emph{ffynnant}.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Byddai llawer o bethau eraill i’n diddori ar dymhorau neilltuol megis, \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\Aanecdote{133}
	}
	\Adevelopment{%
		My brother, Evan, saying his verse like this \Atempanch{one evening}, ‘They who put their trust in the Lord shall go forth and \emph{suffocate}’~— instead of \emph{prosper}.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		There used to be many other things to entertain us on specific times, \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{135}{atgofion}{}{15}
{%
	\Abeforetext{%
		\ellipsis{}
		Yr oedd hi a’i gŵr yn rhai glân eu clonnau ac yn ddigri, y ddau ohonynt, y hi yn ffraeth iawn ei thafod.
	}
	\Aabstract{%
		Byddai ganddi \Ameta{storïau} am yr amser yr oedd yn gweini yn Llanwnda mewn ffarm, a’r Parch.\ Richard Humphreys, Bontnewydd, hen lanc yn lletya ar y ffarm.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Un bore prysur} aeth Mr.\ Humphreys i’r gegin i ofyn yn wylaidd iawn a oedd ei esgidiau yn barod.
		\exampar{}
		“Nac ydyn, Mr.\ Humphreys,” meddai hithau, “mae ar yr hen gythral hen ddynas yma eisio gweld y piseri llaeth yn sgleinio ar ben y wal yna o flaen y ffenast, a ches i ddim amser i llnau nhw.”
		\exampar{}
		Y Parch.\ R.H.\ yn ymgilio dan wenu i’r parlwr.
	}
	\Aaftertext{%
		Byddai bob amser yn rhoi ticed iddi os byddai rhyw gyngerdd neu rywbeth yn yr ardal.
		\examparsymbol{}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\ellipsis{}
		She and her husband were clean of heart and amusing, the two of them; she was very sharped-tongued.
	}
	\Aabstract{%
		She used to have \Ameta{stories} about the time she was in service in Llanwnda in a farm, while Rev.\ Richard Humphreys, of Pontnewydd, was an old bachelor lodging in the farm.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One busy morning} Mr.\ Humphreys went to the kitchen to ask very shyly whether his shoes were ready.
		\exampar{}
		‘They aren’t, Mr.\ Humphreys,’ she said, ‘this old devil of an old woman wants to see the milk pitchers shining on the top of that wall in front of the window, and I had no time to clean them.’
		\exampar{}
		Rev.\ R.H.\ departing to the parlour, smiling.
	}
	\Aaftertext{%
		He used to give her a ticket if there was some concert or something in the area.
		\examparsymbol{}
	}
}

\anecdote{136}{atgofion}{}{16}
{%
	\Abeforetext{%
		\ellipsis{}
		Fo fyddai cydymaith nhad wrth fynd a dŵad i’r chwarel.
	}
	\Aabstract{%
		\Ameta{Un stori} yr eid drosti yn amal oedd \Ameta{honno}
	}
	\Adevelopment{%
		pan alwodd nhad yno \Atempanch{yn y bore} \Atempanchcom{a hwythau wedi cysgu’n hwyr}, a nhad yn helpu drwy chwythu’r tân efo’r fegin. Wmffra Jones yn methu cael hyd i’w gareiau sgidiau, y plant wedi eu tynnu.
	}
	\Aaftertext{%
		\Astori{137}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\ellipsis{}
		It was he who used to be my father’s walking companion, going to and returning from the quarry.
	}
	\Aabstract{%
		\Ameta{One story} that was frequently repeated was \Ameta{that},
	}
	\Adevelopment{%
		when my father called there \Atempanch{in the morning} \Atempanchcom{while they had been sleeping late}, and my father helped by blowing on the fire with a pair of bellows. Wmffra Jones failing to find his shoelaces; the children having pulled them.
	}
	\Aaftertext{%
		\Aanecdote{137}
	}
}

\anecdote{137}{atgofion}{}{16}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{136}
	}
	\Aabstract{%
		A\Ameta{’r stori arall honno} wedyn
	}
	\Aexposition{%
		wrth ddyfod adre o’r chwarel,
	}
	\Adevelopment{%
		pan ddaru’r ddau smalio cwffio o flaen rhyw res o dai, lle’r oedd y merched ar ben drws bob pnawn pan basient, a hwythau yn gwrthwynebu hynny. Wedi i un ohonynt weiddi ar y merched, “Tyst ohonoch chi fod y dyn yma wedi ymosod arna i,” diflannodd pob un i’w thŷ,
	}
	\Aepilogue{%
		ac ni welwyd mohonynt ar ben drws \Ameta{wedyn}.
	}
	\Aaftertext{%
		\Astori{138}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\Aanecdote{136}
	}
	\Aabstract{%
		And \Ameta{that other story} after that,
	}
	\Aexposition{%
		coming home from the quarry,
	}
	\Adevelopment{%
		when the two faked a fight in front of some row of houses, where the women were by the door every afternoon when they used to process, and they opposed it. After one of them shouted at the women, ‘You are a witness that this man here has attacked me,’ every one of them disappeared into their house,
	}
	\Aepilogue{%
		and they were not seen by the door \Ameta{after that}.
	}
	\Aaftertext{%
		\Aanecdote{138}
	}
}

\anecdote{138}{atgofion}{}{16}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{137}
	}
	\Aabstract{%
		\Ameta{Un arall o’r straeon} fyddai \Ameta{honno} amdano ef a Nani, ei wraig, yn mynd i’r Sŵ yn Belle Vue, Manceinion.
	}
	\Aexposition{%
		Yr oedd plu estrys yn ffasiynol ar hetiau y pryd hynny, ac yn eitha drud.
	}
	\exampar{}
	\Adevelopment{%
		Cafodd mwnci afael ar bluen estrys Nani, a’i thynnu i mewn i’w gawell, ac ni welwyd byth moni. Yr unig gŵyn a gafodd y wraig gan ei gŵr oedd, “Tendia Nani ne dy ben di eith nesa.”
	}
	\Aaftertext{%
		\Astori{139}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{137}
	}
	\Aabstract{%
		\Ameta{Another of the stories} would be \Ameta{that one} about him and Nani, his wife, going to the zoo in Belle Vue, Manceinion.
	}
	\Aexposition{%
		Ostrich feathers were fashionable on hats that time, and extremely expensive.
	}
	\exampar{}
	\Adevelopment{%
		A monkey got hold of Nani’s ostrich feather and pulled it into the cage, and it was not ever seen after that. The only pity the wife had from her husband was, ‘Look out, Nani, or it’s your head that will go next’.
	}
	\Aaftertext{%
		\Aanecdote{139}
	}
}

\anecdote{139}{atgofion}{}{16}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{138}
	}
	\Aexposition{%
		Fel yna y treulid gyda’r nos,
	}
	\Adevelopment{%
		ac \Atempanch{un noswaith} fe aeth mor hwyr nes cododd Wmffra Jones mor sydyn nes taro ei ben yn y simdde fawr a disgyn yn ôl i’w gadair yr un mor sydyn.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Un arall y byddem yn hoff iawn o’i weld yn galw fyddai fy mrawd-yng-nghyfraith, Mos, \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\Aanecdote{137}
	}
	\Aexposition{%
		The evenings were spent like this,
	}
	\Adevelopment{%
		and \Atempanch{one evening} it became so late that Wmffra Jones stood up so suddenly that he hit his head on the large chimney and fell back to his chair just as suddenly.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Another one whom we liked very much to see calling would be my brother-in-law, Mos, \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{140}{atgofion}{}{16}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		Chwarddwr mawr oedd Mos, am ben ei storïau ei hun neu am ben storïau pobl eraill, un o’r ychydig y gellid ei oddef yn chwerthin am ben ei storïau ei hun.
	}
	\Adevelopment{%
		Y fo a adawodd i’r pwdin Nadolig ferwi’n sych nes oedd y pwdin yn golsyn.
	}
	\Aaftertext{%
		Bob amser sôn am y troeon digri yn y chwarel y byddid, \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		Mos was a great laugher, laughing at his own stories or at stories of other people, one of the few one could bear to laugh at their own stories.
	}
	\Adevelopment{%
		It was him who let the Christmas pudding boil dry until it became a cinder.
	}
	\Aaftertext{%
		Every time funny incidents in the quarry were mentioned, \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{141}{atgofion}{}{16}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Bob amser sôn am y troeon digri yn y chwarel y byddid, am ryw gymeriad od, megis y bachgen diniwed, glân ei galon y byddent yn ei bryfocio o hyd am ei fod yn credu pob dim a ddywedid wrtho,
	}
	\Adevelopment{%
		megis dweud wrtho nad oedd yna ddim tîm pêl droed yn Llundain. “Chlywis di rioed am dîm o’r enw ‘London United?’” meddai chwarelwr wrtho. “Wel, naddo, erbyn meddwl,” meddai’r bachgen diniwed.
	}
	\Aaftertext{%
		A’r straeon am gymeriad o’r enw “Ned Ryd.”
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\ellipsis{}
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Every time funny incidents in the quarry were mentioned, about some odd character, like the innocent boy, clean of heart, who they would provoke all the time because he would believe everything that he was told,
	}
	\Adevelopment{%
		like telling him that there is no football team in London. ‘Have you ever heard about a team called “London United”?” said a quarryman to him. ‘Well, I haven’t, now that I think about it,’ said the innocent boy.
	}
	\Aaftertext{%
		And the stories about a character called ‘Ned Ryd’.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{142}{atgofion}{}{17}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		A’r straeon am gymeriad o’r enw “Ned Ryd.”
	}
	\Aabstract{%
		\Ameta{Un stori} am y gŵr hwnnw oedd \Ameta{hon}.
	}
	\exampar{}
	\Aexposition{%
		Byddai Ned ar ôl yn cyrraedd y chwarel o hyd ac o hyd,
	}
	\Adevelopment{%
		ac \Atempanch{un bore} yr oedd yn hwyrach nag arfer, a’r stiward, John Evans, Dorothea, yn cyfarfod ag ef ar y bonc. “Ple buost ti heddiw?” gofynnodd y stiward. “Wel, mi ddweda i ichi, Mr.\ Evans,” meddai Ned. “Mi ges hen freuddwyd cas iawn. Mi freuddwydis fy mod i wedi marw, ac wedi mynd i uffern, a honno yn llawn dop o Gristionogion a phobol barchus, a faswn i ddim yma eto onibai i rywun ddweud bod yn rhaid i mi fynd allan er mwyn gneud lle i John Evans, Dorothea.”
	}
	\Aaftertext{%
		Neu byddent yn trafod cymeriadau â rhyw hynodrwydd ynddynt,
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		And the stories about a character called ‘Ned Ryd’.
	}
	\Aabstract{%
		\Ameta{One story} about that man was \Ameta{this one}.
	}
	\exampar{}
	\Aexposition{%
		Ned used to come late to the quarry all the time,
	}
	\Adevelopment{%
		and \Atempanch{one morning} he came later than usual and the steward, John Evans of Dorothea, met him on the ‘gallery’ \inlinecomment{a kind of a step in a slate quarry}. ‘Where were you today?” asked the steward. ‘Well, I will tell you, Mr.\ Evans,’ said Ned. ‘I had a terrible dream. I dreamt I had died and went to hell, and it was full to the brim with Christians and respectable people, and I wouldn’t be here were it not for someone who said I must leave in order to make a place for John Evans of Dorothea.’
	}
	\Aaftertext{%
		And they used to discuss characters that had some peculiarity,
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{146}{atgofion}{}{19}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		Ond i fynd yn ôl i’r Ysgol, Saesneg oedd iaith pob gwers.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Rhyw ddiwrnod} \Atempanchcom{a ninnau’n cael gwers Ladin}, cerddodd gŵr bychan gwargam i mewn, ei gorff wedi ei gamystumio gan gricymalau. \Acomment{Mr.\ Owen Owen, prif arolygwr y Bwrdd Canol, ydoedd.} Gofynnodd yn fonheddig iawn i’r athro a gâi gymryd y wers. Byth nid anghofiaf ei lygaid hardd wrth egluro inni \emph{yn Gymraeg} gystrawen Ladin, peth a ddangosodd imi mewn munud y buasai’i well pe caem ddysgu Lladin trwy’r Gymraeg.
	}
	\Aaftertext{%
		Eto yr oedd yr athro hwn yn athro da petai mewn ysgol yn Lloegr, ac yn rhoi inni ddiwylliant.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		But returning back to the school, the language of every class was English.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One day} \Atempanchcom{when we had a Latin class}, came a small humpbacked man in, his body curved by muscular rheumatism. \Acomment{He was Mr.\ Owen Owen, the chief inspector of the Central Board \inlinecomment{the Central Welsh Board for Intermediate Education in Wales}.} He asked the teacher in a very gentleman-like manner whether he may take the class. I will never forget his beautiful eyes when he explained to us Latin syntax \emph{in Welsh}, a thing which showed me in a minute that it would be better if we had been taught Latin through the medium of Welsh.
	}
	\Aaftertext{%
		Yet again, this teacher would be a good teacher were he in a school in England, and he gave us culture.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{147}{atgofion}{}{19}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Nid eglurai hon ddim o dermau’r pwnc inni, dim ond darllen nodiadau inni, bob yn ail a darllen rhywbeth o dan y bwrdd yn y lab.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Un diwrnod} aeth allan o’r ystafell: rhedodd un o’r genethod a rhoi ei chefn ar y drws, ac un arall i weld beth oedd ganddi i’w ddarllen dan y bwrdd. \Acomment{Copi o nofel oedd ganddi yno a chopi o’r Beibl.}
	}
	\Aaftertext{%
		Ni wyddech ar y ddaear beth a ddigwyddai i’ch marciau.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		She did not explain to us any of the terms of the subject, only read us notes, or alternatively read something under the lab table.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One day} she went out of the room: one of the girls ran and leaned her back on the door, and another went to see what was there for her to read under the table. \Acomment{She had a copy of a novel and a copy of the Bible.}
	}
	\Aaftertext{%
		You would not know what on earth would happen to your marks.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{148}{atgofion}{}{20}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Dim ond dwy blaid oedd yn bod y pryd hynny, y Blaid Ryddfrydol a’r Blaid Dorïaidd.
	}
	\Aexposition{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Aintanchcomp{am un ferch yn gwisgo botwm â llun Lloyd George arno}; yr oedd ei thad yn Rhyddfrydwr mawr.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Un bore} \Atempanchcom{pan ddaeth i’r ysgol}, rhuthrodd merch i Dori rhonc iddi a thynnu’r botwm oddi ar ei gwisg. Aeth yn gwffio gwyllt rhwng y ddwy.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Byddwn yn mynd i gyfarfodydd gwleidyddol yn y dref.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		There were only two parties that time, the Liberal Party and Tory Party.
	}
	\Aexposition{%
		\Aintanch{I remember} \Aintanchcomp{one girl wearing a pin with a picture of Lloyd George}; her father was a great Liberal.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One day} \Atempanchcom{when she came to school}, a daughter of a proud Tory and pulled the pin off her garment. It became a wild fight between the two.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		I used to go to political meetings in the town.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{149}{atgofion}{}{20}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		Byddwn yn mynd i gyfarfodydd gwleidyddol yn y dref.
	}
	\Aexposition{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Aintanchcomp{am un cyfarfod arbennig} yn y Guild Hall (gresyn ei thynnu i lawr) gan y Rhyddfrydwyr, a’r bobl hyn yn siarad: Syr Ellis Jones Griffith, Y Parch.\ Stanley Jones, Salem, Y Parch.\ Evan Jones, Moreia, a’r Parch.\ J.\ E.\ Hughes, Seilo, pobl athrylithgar i gyd.
	}
	\Adevelopment{%
		Dywedodd Mr.\ Stanley Jones fod Lloyd George wedi gwneud pobl yn Annibynwyr drwy roi pensiwn i hen bobl. \Acomment{Chwi gofiwch mai coron yr wythnos ydoedd.}
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Dwy wers a gaem yn y prynhawn yn Ysgol Sir, Caernarfon, \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		I used to go to political meetings in the town.
	}
	\Aexposition{%
		\Aintanch{I remember} \Aintanchcomp{a special meeting in the Guild Hall} (it’s a pity it was taken down) by the Liberals, and these people spoke: Sir Ellis Jones Griffith, Rev.\ Stanley Jones of Salem, Rev.\ Evan Jones of Moreia, a’r Rev.\ J.\ E.\ Hughes of Seilo, all very talented people.
	}
	\Adevelopment{%
		Mr.\ Stanley Jones said that Lloyd George had made people Independent by giving pensions to old people. \Acomment{Do remember he was the crown of the week.}
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		We had two classes in the afternoon in the County School, Caernarfon, \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{150}{atgofion}{}{21}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		Dysgid inni ddigon o hanes Cymru yn y chweched dosbarth. Cymraes heb Gymraeg oedd yr athrawes.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Un wythnos} rhoes draethawd inni i’w ysgrifennu ar Edward~I fel gwladweinydd. \Acomment{Gwyddwn y disgwylid inni ganmol doethineb y brenin hwnnw am uno Cymru a’r Alban â Lloegr.} Ond cymerais i yr olwg arall, a dweud ei bod yn amhosibl cyfuno’r Alban a Chymru efo gwlad mor annhebyg â Lloegr. Pan gefais y traethawd yn ôl, gwelais mai pedwar marc allan o ugain a gawswn amdano. Galwodd yr athrawes fi i’r llawr, rhoes dafod iawn imi am ddweud ffasiwn beth. Doedd gen i ddim hawl i’w ddweud. Torri i grïo wnes i.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Ac ystyried \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		We were taught plenty of Welsh history in the sixth year. The teacher was a Welsh woman who had no Welsh.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One week} she gave us an essay to write about Edward~I as a statesman. \Acomment{I knew it was expected of us to praise that king’s wisdom for uniting Wales and Scotland with England.} But I took the other view, and said that it is impossible to bring together Scotland and Wales with so dissimilar of a country like England. When I got the essay back, I saw that it was only four points out of twenty that I received. The teacher called me down, and gave me a proper talk for saying such a thing. I had no claim to say. I broke into tears.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		And considering \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{151}{atgofion}{}{21}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Yr oedd ganddi’r dychymyg i ddyfeisio drygau.
	}
	\Aexposition{%
		Eisteddai y tu ôl i mi wrth y ffenestr yn y wers Ladin \Atempanch{un tro},
	}
	\Adevelopment{%
		a dyna lle’r oedd hi yn chwarae efo cordyn bleind y ffenest. \Acomment{Gwyddoch am yr hen fleinds hen ffasiwn efo cordyn ar y canol, rhowch blwc ar y cordyn ac mae’n neidio i fyny.} Toc dyma hi’n rhoi’r cordyn o gwmpas fy ngwddw. \Acomment{Nid oeddwn innau yn hoffi ei dynnu rhag galw sylw’r athro at y peth.} Y peth nesa a wyddwn oedd ei bod wedi rhoi cwlwm rhedeg ar y cordyn, a dyma hi’n rhoi plwc sydyn nes syrthiodd fy mhen i’n ôl. Gwelodd yr athro y peth, ac meddai, “Never mind, Kate, you’ll never come to that.”
	}
	\Aepilogue{%
		Wel, ni chafodd yr un ohonom ein crogi.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		\Astori{152}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		She had the imagination for devising mischiefs.
	}
	\Aexposition{%
		She was sitting behind me by the window in Latin class \Atempanch{one time},
	}
	\Adevelopment{%
		and that is where she was playing with the window blinds’ cord. \Acomment{You know about the old-fashioned blinds with a cord in the middle: you pull the cord and they jump up.} Soon here she puts the cord around my neck. \Acomment{I would not like to pull it, for the fear of calling the teacher’s attention to that.} The next thing I know was that she made a running knot in the cord and here she gives a sudden pull so my head fell back. The teacher saw it, and said, ‘Never mind, Kate, you’ll never come to that’.
	}
	\Aepilogue{%
		Well, neither of us got hanged.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		\Aanecdote{152}
	}
}

\anecdote{152}{atgofion}{}{21}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{151}
		\exampar{}
	}
	\Aexposition{%
		Yr oedd ein hystafell ddosbarth fechan ar y trydydd llawr ym mhen uchaf yr adeilad.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Un bore oer} \Atempanchcom{yn y gaeaf} \Atempanchcom{pan oedd pob dim wedi rhewi’n gorn}, dyma’r gofalwr i’r ystafell, yn codi’r linoleum i fyny, ac yn tynnu darn sgwâr o’r llawr allan, darn tua llathen ysgwâr. Aeth i lawr drwy’r twll i nenfwd yr ystafell oddi tanom. Daeth i fyny a rhoi’i pethau yn eu holau. Edrychasom ar ein gilydd a gwelsom ar unwaith fod gan G.\ ryw gynllun yn ei phen. ’Roedd hyn yn y bore ar ôl y pader cyn dechrau ar y wers neu’r awr wag. Dyma G.\ â’i chynllun allan, mynd i lawr i’r nenfwd yn yr awr ginio a rhoi cath y gofalwr yno, fel y byddai’n mewian yno yn un o wersi’r pnawn. Methwyd cael gafael yn y gath, ond cafwyd cloc larwm a’i roi i fynd ar ganol y wers Ladin rhyw brynhawn. Fe wnaeth y cloc ei waith yn iawn. (Yr oeddym yn crynu gan ofn cyn i’r amser ddyfod.) Fe aeth y larwm ar ei hyd a ninnau’n gwrando â’n pennau i lawr yn disgwyl taran o dafod gan yr athro. Ond wnaeth o ddim ond gwenu. \Acomment{Yr oedd o yn gallach na ni.}
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Digwyddai pethau trist weithiau.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\Aanecdote{151}
		\exampar{}
	}
	\Aexposition{%
		Our small classroom was on the third floor, at the top of the building.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One cold morning} \Atempanchcom{in the winter}, \Atempanchcom{when everything had frozen solid}, here comes the keeper to the room, lifting the linoleum up, and pulling a square of the floor out, a piece of about a square yard. He went down through the hole to the ceiling of the room beneath us. He came up and put things back. We looked at each other and saw at once that G.\ had some scheme in her head. This was in the morning, after saying the Lord’s Prayer and before the beginning of the lesson or the free hour. Here G.’s out with her plan: going down to the ceiling at lunchtime and putting the keeper’s cat there, so it would mew there in one of the afternoon classes. The cat could not be got hold of, but an alarm clock was fetched and set to go off in the middle of Latin class some afternoon. The clock did do its job well. (We were shaking in fear before the time came). The alarm sounded until it finished and we listened with our heads down, expecting a storm of words from the teacher. But he did nothing but smiling. \Acomment{He was more clever than us.}
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Sometimes sad things happened.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{153}{atgofion}{}{22}
{%
	\Abasetext{%
		(\Astori{152})
		\examparsymbol{}
	}
	\Aabstract{%
		Digwyddai pethau trist weithiau.
	}
	\Aexposition{%
		Yr oedd gan wyth ohonom arholiad mewn trigonometry \Atempanch{ar bnawn Sadwrn}.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Yn y bore} daeth un o’r wyth, Bobi Roberts o’r Waun-fawr, â menyn i’r dref, a rhwng hynny a’r arholiad aeth i ymdrochi i Afon Saint a boddwyd ef. Daeth y newydd i’r ysgol ychydig amser cyn inni fynd i mewn i’r arholiad. \Acomment{Ni wn sut y medrodd neb o’r saith gweddill roi ateb ar bapur.}
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		\Astori{154}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		(\Aanecdote{152})
		\examparsymbol{}
	}
	\Aabstract{%
		Sometimes sad things happened.
	}
	\Aexposition{%
		Three of us had an exam in trigonometry \Atempanch{on a Saturday afternoon}.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{In the morning} one of the eight, Bobi Roberts of Waun-fawr, brought butter to the town and between that and the exam he went to bathe in the Afon Saint river and drowned. The news came to the school a little while before we entered the exam. \Acomment{I don’t know how any of the remaining seven managed to put an answer on the exam paper.}
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		\Aanecdote{154}
	}
}

\anecdote{154}{atgofion}{}{22}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{153}
		\exampar{}
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Rhyw fore Llun}, dyma’r prifathro yn dweud wrth yr ysgol ar ddiwedd y pader am aros ar ôl am ychydig funudau. Dyma fo’n torri’r newydd inni fod bachgen oedd yn yr ysgol y flwyddyn cynt, ac a aeth i’r Coleg Normal, Bangor, wedyn, sef R.\ H.\ Williams, wedi ei ladd y Sadwrn cynt mewn gêm bêl droed rhwng y Coleg Normal a Choleg y Brifysgol. \Acomment{Byddai ymladdfeydd ffyrnig rhwng y ddau goleg bob amser. Damwain hollol oedd hi; rhoes bachgen o’r Brifysgol gic yn ddamweiniol i’r bachgen o’r Normal.}
	}
	\Aaftertext{%
		Y bachgen o’r Brifysgol oedd Tom Elwyn Jones, mab y Parch.\ S.\ T.\ Jones, y Rhyl.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\Aanecdote{153}
		\exampar{}
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Some Monday morning}, here’s the headmaster telling the school after the end of the Lord’s Prayer to stay for a few minutes. Here he breaks the news for us that a boy who was in school the year before and went to the Bangor Normal College afterwords, namely R.\ H.\ Williams, has died the Saturday before in a football game between the Normal College and the University College. \Acomment{There used to be fierce fightings between the two colleges all of the time. It was a complete accident; a boy from the University gave a kick by accident to the boy from the Normal.}
	}
	\Aaftertext{%
		The boy from the University was Tom Elwyn Jones, the son of Rev.\ S.\ T.\ Jones from Rhyl.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{155}{atgofion}{}{24}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		Byddai gennym barchedig ofn o J.\ Morris-Jones,
		\ellipsis{}
		\shorthand{mwy amdano}
		%yn enwedig pan roddai ddarn o gywydd inni i’w gyfieithu yn y dosbarth. Byddai pawb yn cilio i du ôl yr ystafell, ond dim ods, byddai’r Athro ar eu holau gyda’i gwestiwn, “Have you translated before, Mr.\ So \& So?”; ac nid oedd modd dianc.
	}
	\Aabstract{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Aintanchcomp{imi ei chael yn iawn ganddo} \Atempanch{unwaith}.
	}
	\Adevelopment{%
		Gofynnodd am darddiad y gair \emph{cant}, a \highlightoff{dyma} finnau’n rhy awyddus i ddangos fy ngwybodaeth yn dweud mai o’r Lladin \emph{centum} y deuai. “Yes~— NO,” meddai. \highlightoff{Yna} aeth ymlaen i ddangos nad tarddiad oedd \emph{cant} o \emph{centum} ond bod y ddau yn tarddu o’r un gwreiddyn. \highlightoff{Yna} symudodd yn ôl, sefyll o’m blaen a dweud yn geryddgar wrthyf am beidio â dweud wrth neb byth wedyn fod \emph{cant} yn tarddu o \emph{centum}.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		\Astori{156}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		We used to have a respectful fear of J.\ Morris-Jones,
		\ellipsis{}
		\shorthand{more about him}
		%especially when he would give a piece of \foreign{cywydd} \inlinecomment{metrical forms in traditional Welsh poetry} for us to translate in the classroom. Everyone would retreat to the back side of the room, but it made no difference: the Teacher would be after them with the question, ‘Have you translated before, Mr.\ So \& So?’ and there was no escape.
	}
	\Aabstract{%
		\Aintanch{I remember} \Aintanchcomp{that I got it right from him} \Atempanch{once}.
	}
	\Adevelopment{%
		He asked about the origin of the word \foreign{cant} \inlinecomment{‘hundred’ in Welsh}, and \highlightoff{here} I was too eager to show my knowledge, saying that it is from Latin \foreign{centum} that it comes. “Yes~— NO,” he said. \highlightoff{Then} he went on to show that it was not an origin that \foreign{cant} was in relation to \foreign{centum} but the two originate from the same root. \highlightoff{Then} he moved back, stood before me and told to me reprovingly not to say to anyone ever again that \foreign{cant} originates from \foreign{centum}.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		\Aanecdote{156}
	}
}

\anecdote{156}{atgofion}{}{25}
{%
	\Abasetext{%
		\Astori{155}
		\examparsymbol{}
	}
	\Aexposition{%
		Byddai bob amser yn hwyr yn ei ddarlithiau, yn enwedig y ddarlith gyntaf yn y bore.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Un tro} penderfynasom ddysgu gwers iddo yn y dosbarth anrhydedd. Aethom i ymguddio i’r llyfrgell. \highlightoff{Toc dyma} fo’n dŵad, ac yn edrych yn bur edifeiriol. “It was the east wind, you know,” meddai, \highlightoff{a dyna’r cwbl}. \Acomment{Ar gefn beic cyffredin y byddai’n dyfod o Lanfair Pwll i’r Coleg.}
	}
	\Aaftertext{%
		Fe sgrifennodd Dafydd Elis Penyfed barodi ar ddull Syr John o ddarlithio yn fy Album, \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\Aanecdote{155}
		\examparsymbol{}
	}
	\Aexposition{%
		He used to be late to his lectures all the time, especially the first lecture in the morning.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One time} we decided to teach him a lesson in the class of honours. We went to hide in the library. \highlightoff{Soon here} he comes and looks fairly repentant. ‘It was the east wind, you know,’ he said, \highlightoff{and that’s all}. \Acomment{It was on a regular bicycle that he used to come from Llanfair Pwll to the College.}
	}
	\Aaftertext{%
		Dafydd Elis of Penyfed wrote a parody about Sir John’s way of lecturing in my Album, \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{157}{atgofion}{}{25}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Y siaradwr mwyaf huawdl oedd R.\ J.\ Jones, Bwlch-gwyn, Y Parch.\ R.\ J.\ Jones, Caerdydd.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Un tro} \Atempanchcom{pan oedd Mr. Jones yn siarad}, digwyddai Miss Steele, warden yr hostel, fod yn eistedd wrth fy ochr i, ac meddai hi, “Mae arna i ofn bob amser pan fydd y dyn yma’n siarad.”% Should have been ‘Mr.\ Jones’, but this introduces a bug with the `soul` package
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Yn gysylltiedig â’r Gymdeithas Gymraeg caem eisteddfod.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		The most eloquent speaker was R.\ J.\ Jones of Bwlch-gwyn (Rev.\ R.\ J.\ Jones of Cardiff).
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One time} \Atempanchcom{when Mr. Jones was speaking}, Miss Steele, the hostel keeper, happened to be sitting by my side, and she said, ‘I have a fright every time when this man speaks.’% Should have been ‘Mr.\ Jones’, but this introduces a bug with the `soul` package
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		In connection with the Welsh Society we had an \C{eisteddfod} \inlinecomment{a Welsh literary festival}.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{159}{atgofion}{}{26}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Tipyn yn ddadleugar oedd Gwenallt. Byddai’n amau’r peth yma a’r peth arall.
	}
	\Adevelopment{%
		“Pam ych chi’n dweud bod dwy \emph{n} yn \emph{hwnnw}?” meddai wrthyf \Atempanch{un diwrnod} mewn gwers, “\emph{Un} sydd yn y Beibl.” “Am mai J.\ Morris-Jones sy’n dweud,” meddwn i.
	}
	\Aepilogue{%
		Cofier mai 24 oed oeddwn i ar y pryd, a gallasai cwestiwn o’r fath fy nrysu am foment. Ond yr oedd J.\ M.\ Jones yn gymorth hawdd ei gael \Ameta{y munud hwnnw}, ac ar lawer munud \Ameta{wedyn}.
	}
	\Aaftertext{%
		Yr oedd Islwyn Williams tua phedair blynedd yn ieuengach a newydd ddyfod i’r ysgol.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Gwenallt was a little bit disputatious. He used to question this and that.
	}
	\Adevelopment{%
		‘Why do you say there are two \emph{n} in \foreign{hwnnw} \inlinecomment{\Dem{}.\Medi{}.\M{}}?’ he said to me \Atempanch{one day} in a lesson, ‘\emph{One} is being used in the Bible.’ ‘Because J.\ Morris-Jones says so,’ I said.
	}
	\Aepilogue{%
		Remember that I was 24 years old at the time, and a question of this kind could perplex me for a moment. But J.\ M.\ Jones was an easily-obtainable help \Ameta{that moment}, and many other moments \Ameta{after that}.
	}
	\Aaftertext{%
		Islwyn Williams was about four years older and has just came to the school.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{160}{atgofion}{}{27}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Yr oedd Gwenallt yn ddisglair iawn ac yn gwybod y cynganeddion a rheolau barddoniaeth y pryd hwnnw.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Un tro} \Atempanchcom{pan oedd yr athro Cymraeg yn wael am ddeufis a gorfod ad-drefnu’r dosbarthiadau} cymerai’r prifathro ddosbarth Gwenallt.
		Pwy ddaeth i’r ysgol ac i’r dosbarth dan sylw ond Mr.\ Robinson, prif arolygydd y Bwrdd Canol. Rhoddodd y prifathro wers ar y cynganeddion yn Saesneg er mwyn Mr.\ Robinson. Gwnaeth gamgymeriad wrth esbonio rhyw gynghanedd a chywirodd Gwenallt ef.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Tu allan i’r ysgol yr oedd digon o bethau \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Gwenallt was very brilliant and knew the \foreign{cynghanedd} forms \inlinecomment{\foreign{cynghanedd} is the basic concept of sound-arrangement within one line of Welsh poetry, using stress, alliteration and rhyme} and the rules of that period’s poetry.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One time} \Atempanchcom{when the teacher of Welsh was sick for two months and it was necessary to re-organize the classes} the headmaster took Gwenallt’s class.
		Who came to the school and to the class in question but Mr.\ Robinson, the chief inspector of the of the Central Board. The headmaster gave a lesson about the \C{cynghanedd} forms, in English for the sake of Mr.\ Robinson. He made a mistake while explaining some \C{cynghanedd} and Gwenallt corrected him.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Outside of school there was plenty of things \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{161}{atgofion}{}{27}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Yr oedd Silas Evans a edrychai ar ôl y llwyfan yn Gomiwnydd ac yn Gomiwnydd ymarferol.
	}
	\Adevelopment{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Aintanchcomp{inni fynd i Gwmllynfell \Atempanch{unwaith} i actio}, ac yr oedd rhyw soffa bach simsan y gallai dau eistedd arni yn perthyn i’r neuadd.
		Gan fod eisiau lle i dri eistedd wrth ochrau ei gilydd yn \worktitle{Y Canpunt}, cymerodd S.E.\ forthwyl a hitio un pen o’r soffa i ffwrdd, rhoi bocs lemonêd wrth y pen a gorchuddio’r cwbl efo darn o ddefnydd cyrten.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		\Astori{174}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Silas Evans, who looked after the stage, was a communist, and a practical communist.
	}
	\Adevelopment{%
		\Aintanch{I remember} \Aintanchcomp{that we went to Cwmllynfell \Atempanch{once} to act}, and there was some unsteady small sofa belonging to the hall, on which two could sit.
		Because it was necessary for three to sit one by each other’s side in \worktitle{Y Canpunt} \inlinecomment{a 1923 play}, S.E.\ took a hammer and hit one end of the sofa away, put a box of lemonade by that end and hid everything with a piece of the curtain cloth.
	}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		\Aanecdote{174}
	}
}

\anecdote{174}{atgofion}{}{28}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{161}
		\exampar{}
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Y tro hwnnw} hefyd yr oeddem wedi mynd i fyny yn gynnar, a buom ni’r merched yn gwneud ein hunain yn barod.
		Aeth y dynion o gwmpas yr ardal i gasglu’r dodrefn benthyg. Buont allan oriau, a phrin gyrraedd yn ôl cyn i’r llen fynd i fyny. Yr oeddynt wedi cael te yn y tai lle galwasant, rhai wedi cael te ddwywaith. Gwnaeth Mrs.\ Morgan Y Post swper ardderchog inni i gyd ar ôl y perfformiad.
	}
	\Aaftertext{%
		Yr oedd Silas Evans yn ŵr ffraeth iawn a byddai’n dyfynnu o’r dramâu wrth ergydio ei atebion atom.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\Aanecdote{161}
		\exampar{}
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{That time} we also we had gone up early, and we the women were making ourselves ready.
		The men went around the district in order to collect the borrowed furniture. They were out for hours, and hardly arrived back before the curtain was raised. They had had tea in the houses they went to, and some had had tea twice. Mrs.\ Morgan the Post made a splendid supper for us all after the performance.
	}
	\Aaftertext{%
		Silas Evans was a very sharp-tongued man and used to quote from the plays when he was shooting his answers at us.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{162}{atgofion}{}{28}
{%
	\Abasetext{%
		\shorthand{profiadau o’i hamser yn Ystalyfera}
	}
	\Aabstract{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Aintanchcomp{Niclas Glais yn dyfod i bregethu i un o’r capeli \Atempanch{rhyw brynhawn Sul}}.
	}
	\Adevelopment{%
		Ataliwyd yr Ysgol Sul ymhob un o’r capeli er mwyn i bawb gael ei glywed. Yr oedd y capel yn llawn, a Niclas yn taranu yn erbyn y rhyfel ac yn ymosod ar Arglwydd Kitchener. \Acomment{Safai plisman wrth y drws, ond ni ddigwyddodd dim.}
	}
	\Aaftertext{%
		Yr oedd gennyf ddosbarth Ysgol Sul o ddynion ieuanc yn Jeriwsalem, \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\shorthand{experiences from her time in Ystalyfera}
	}
	\Aabstract{%
		\Aintanch{I remember} \Aintanchcomp{Niclas Glais \inlinecomment{the bardic name of Thomas Evan Nicholas} coming to preach in \inlinelit{to} one of the chapels \Atempanch{some Sunday afternoon}}.
	}
	\Adevelopment{%
		Sunday School was postponed in all of the chapels so that everyone will get to hear him. The chapel was full, and Niclas was thundering against the war and attacking Lord Kitchener. \Acomment{A policeman was standing by the door, but nothing happened.}
	}
	\Aaftertext{%
		I had a Sunday School class of young men in Jeriwsalem, \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{163}{atgofion}{}{29}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		O mor dda fyddai’r paned te ar ei ôl, wedi ei pharatoi gan Mr.\ Morgan, yr athro ffiseg.
	}
	\Adevelopment{%
		Fe rois i fy nhroed ynddi \Atempanch{un tro} wrth gynnig gwneud y te yma. \Acomment{Braint Mr.\ Morgan oedd hynny.}
	}
	\Aaftertext{%
		Yn fy llety byddwn yn hanner byw ar ryw \foreign{café au lait}, \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Oh, the tea after it was so good, (tea) that Mr.\ Morgan, the physics teacher, had made.
	}
	\Adevelopment{%
		I did put my foot in it \Atempanch{one time} by offering to make tea there. \Acomment{It was Mr.\ Morgan’s position.}
	}
	\Aaftertext{%
		In my accommodation I lived more or less on some sort of \foreign{café au lait}, \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{164}{atgofion}{}{30}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		Pan gaem noson gylchgrawn yn y gymdeithas byddai’r talentau yn gwreichioni gan bobl fel T.\ Rowland Hughes ac E.\ J.\ Williams.
	}
	\Aabstract{%
		Gwnês i ffŵl ohonof fy hun yn fuan iawn wedi mynd i Aberdâr.
	}
	\Aexposition{%
		Yr oeddwn i fynd gyda ffrind i’r Cymrodorion,
	}
	\Adevelopment{%
		ond \Atempanchcom{ychydig amser cyn cychwyn} dyma athrawes Saesneg yr ysgol yn galw ynghylch rhyw ysgrif Gymraeg oedd i fod i ymddangos yng Nghylchgrawn yr Ysgol. Daliodd i siarad a minnau ddim yn hoffi dweud fy mod yn mynd allan. Galwodd fy ffrind Miss Phoebe Jones amdanaf, ond er hynny dal i siarad yr oedd yr athrawes Saesneg.
		\exampar{}
		Modd bynnag, fe aeth o’r diwedd, a dyna ninnau ein dwy yn rhedeg trwy bob stryd gefn i ysgol y Gadlys. Yr oedd yn rhaid inni gerdded i flaen y cynulliad, a dyma ni’n cael bonllef o gymeradwyaeth. Yr oedd y ddarlith gan y Parch.\ Aerwyn Jones, Cwmdâr, drosodd. Nid anghofiaf fyth yr olwg chwareus ar wyneb y llywydd, y Parch.\ H.\ M.\ Stephens, a’i lygad od. Rhoesom ein dwy ein pennau i lawr mewn cywilydd, a phan gododd Mr.\ John Griffith, Ysgol y Comin, ar ei draed dywedodd, “Er mwyn Miss Jones a Miss Roberts, mi ro’i grynodeb o’r ddarlith.” \Acomment{Drwy drugaredd, darlith fer oedd hi.}
	}
	\Aepilogue{%
		Bu llawer o bryfocio am \Ameta{y digwyddiad}.
	}
	\Aaftertext{%
		Efallai mai’r peth pwysicaf a ddigwyddodd i mi yn Aberdâr oedd imi ddechrau sgrifennu straeon byrion.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\examparsymbol{}
		When we had a Periodical evening in the Society the talents of people like T.\ Rowland Hughes and E.\ J.\ Williams used to shine.
	}
	\Aabstract{%
		I made a fool of myself very soon after moving to Aberdâr.
	}
	\Aexposition{%
		I was to go to the \foreign{Cymrodorion} society,
	}
	\Adevelopment{%
		but \Atempanchcom{a little time before setting off} here calls the English teacher in about some Welsh piece that was to appear in the School Magazine. She kept speaking and I did not like to say that I was going out. My friend Miss Phoebe Jones called on me, but the English teacher kept on talking nevertheless.
		\exampar{}
		Anyway, she did go at long last, and there we two ran through every back street to the Cadlys school. We had to go in front of the gathering, and here we got a cheer of applause. The lecture by Rev.\ Aerwyn Jones of Cwmdâr was over. I will never forget the amused look on the president’s face, Rev.\ H.\ M.\ Stephens, and his odd eye. We bowed our heads down in shame, and when Mr.\ John Griffith of the Common School stood up, he said ‘For the sake of Miss Jones and Miss Roberts, I will give a summery of the lecture.’ \Acomment{Thankfully, it was a short lecture.}
	}
	\Aepilogue{%
		There was much teasing about \Ameta{the incident}.
	}
	\Aaftertext{%
		Perhaps the most important thing that happened to me in Aberdâr was that I began to write short stories.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{165}{atgofion}{}{31}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Weithiau cynhelid carnifal i helpu’r di-waith.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{Un tro} daeth yn law taranau mawr pan âi’r orymdaith trwy’r dre nes oedd y dillad lliwgar yn glynu yng nghyrff y perfformwyr.
	}
	\Aaftertext{%
		Ar yr achlysur hwn y cyfansoddodd Ap Hefin yr englyn yma,
		\exampar{}
		\shorthand{yr englyn}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Sometimes a carnival was held in order to help the unemployed.
	}
	\Adevelopment{%
		\Atempanch{One time} it became to rain and thunder heavily when the procession went through the town, until the colourful cloths clung to the performers’ bodies.
	}
	\Aaftertext{%
		About this event Ap Hefin composed this \foreign{englyn} \inlinecomment{a traditional Welsh short poem form},
		\exampar{}
		\shorthand{the englyn}
	}
}

\anecdote{166}{atgofion}{}{32}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Yr oedd yr ymateb yn rhai o’r tai yn ddigri.
	}
	\Adevelopment{%
		“Wrth gwrs, fe fotiaf iddo fe,” meddai \highlightoff{un ddynes}, “beth wi ond Cymraes.”
	}
	\Adevelopment{%
		\highlightoff{Un arall} yn dweud wrth ganfasiwr ifanc a edrychai tua 16 oed (yr oedd yn 24, ond o bryd golau a chyda bochau pinc), “Beth mae’r blaid a’r blaid wedi’i wneud i’ch plant chi na mhlant innau?”
	}
	\Adevelopment{%
		Dywedodd \highlightoff{gwraig arall} nad oedd am bleidleisio i neb gan mai Duw oedd yn rheoli popeth.
	}
	\Adevelopment{%
		Bûm yn ceisio troi \highlightoff{rhyw ddyn} ar y ffordd, yntau’n gwrando ar fy nhruth i gyd, ac yn y diwedd yn dweud mai ef oedd yr ymgeisydd o blaid arall.
	}
	\Aaftertext{%
		Deuai Mr.\ Trefor David o Ewenni i’n helpu weithiau, \ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		The answer in some of the houses was funny.
	}
	\Adevelopment{%
		‘Of course, I \emph{will} vote for him,’ said \highlightoff{one woman}, ‘what am I but a Welsh woman.’ \inlinecomment{the party Roberts canvassed for is called \C{\gl{Plaid}{party} \gl{Cymru}{Wales}} ‘the Party of Wales’}
	}
	\Adevelopment{%
		\highlightoff{Another one} saying to a young canvasser that looked about 16 years old (he was 24, but he was of light complexion and had pink cheeks), ‘What has this party and that party done for your children or mine?’
	}
	\Adevelopment{%
		\highlightoff{Another woman} said that she was not going to vote to anyone because it is god who rules everything.
	}
	\Adevelopment{%
		I tried to turn \highlightoff{some man} on the road; he listened to my whole \foreign{spiel} and in the end said that he was the candidate of another party.
	}
	\Aaftertext{%
		Mr.\ Trefor David of Ewenni came to help sometimes, \ellipsis{}
	}
}

\anecdote{167}{atgofion}{}{33}
{%
	\Abasetext{%
		\shorthand{paragraff am wleidyddiaeth a chanfasio}
	}
	\Adevelopment{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Atempanch{un nos Sadwrn} \Aintanchcomp{fy mod yn dyfod i fyny o’r dref}, ac ar yr allt i fyny at Kenry Street gwelwn dyrfa oedd newydd ddyfod allan o gapel a fuasai’n wag ers talwm.
		\exampar{}
		Wedi bod yn gwrando ar ryw Bastor neu’i gilydd yr oeddynt, a phwy oedd yn annerch y dyrfa tu allan ond Kitchener Davies. Dyma a glywn pan gyrhaeddais y dorf. “Back to the land” ar dop ei lais. “Jiw, jiw, another Lloyd George,” meddai rhyw wraig dew wrth f’ochr.
	}
	\Aaftertext{%
		Nid oeddwn yn hoffi llawer ar y bobl o’r pleidiau eraill a eisteddai gyda mi wrth y bwth pleidleisio ddydd yr etholiad, yn enwedig y Comiwnyddion.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\shorthand{a paragraph about politics and canvassing}
	}
	\Adevelopment{%
		\Aintanch{I remember} \Atempanch{one Saturday night} \Aintanchcomp{that I came up from the town}, and on the road up to Kenry Street I saw a crowd that had just came out of a chapel that had been empty for a long time.
		\exampar{}
		They had listened to some Pastor or another, and who was addressing the crowd outside but Kitchener Davies. That is what I heard when I approached the crowd. ‘Back to the land’ at the top of his voice. ‘Phew, phew, another Lloyd George,’ said some fat woman by my side.
	}
	\Aaftertext{%
		I did not like much the people from the other parties that stood with me at the pooling station on election day, especially the Communists.
		\ellipsis{}
	}
}

\anecdote{168}{atgofion}{}{33}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Er mwyn gorffen eu rhannu cyn y Nadolig, byddai fy ngŵr a minnau yn gwneud y gwaith ar wahân neu gyda’n gilydd.
	}
	\Aabstract{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Aintanchcomp{alw mewn un tŷ} lle’r oedd gŵr a gwraig a phedwar o blant yn byw mewn dwy ystafell.
	}
	\Aexposition{%
		Yr oedd ef yn dioddef oddi wrth silicosis, a newydd ddyfod adref o’r Cartref ym Mhorth-cawl, heb wella dim yno.
	}
	\Adevelopment{%
		“Dewch chi,” meddwn i, “mi ddaw’n wanwyn ymhen tipyn, a chewch fynd yno eto a gwella.” “Na,” meddai yntau, “gwaethygu yr wi.” Dangosodd y wraig esgidiau’r plant i mi wedi eu prynu yn un o’r siopau gweigion lle y byddai Iddewon o Gaerdydd yn dyfod i werthu esgidiau ar ddiwedd wythnos yn unig. \Acomment{Sgidiau rhad, sâl oeddynt a dim ond tair wythnos a barhaent.}
	}
	\Aaftertext{%
		\Astori{169}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		In order to finish distributing them before Christmas, my husband and me used to do the work separately or together.
	}
	\Aabstract{%
		\Aintanch{I remember} \Aintanchcomp{calling in one house} where the husband and wife and four children lived in two rooms.
	}
	\Aexposition{%
		He was suffering from silicosis, and had just come home from the Home in Porth-cawl, not improving there at all.
	}
	\Adevelopment{%
		‘Come,’ I said, ‘the spring comes in a bit, and you will get to go there again and improve.’ ‘No,’ he said, ‘I will become \emph{worse}.’ His wife showed me the children’s shoes, which she had bought from one of the empty shops where Jews from Cardiff came to sell shoes on weekend only. \Acomment{They were cheap, bad shoes, and they lasted for three weeks.}
	}
	\Aaftertext{%
		\Aanecdote{169}
	}
}

\anecdote{169}{atgofion}{}{34}
{%
	\Abeforetext{%
		\Astori{168}
	}
	\Adevelopment{%
		Aeth fy ngŵr i \highlightoff{un tŷ} lle’r oedd geneth fach deirblwydd oed yn ddall, a mynnai ei thad mai tlodi’r Dirwasgiad oedd wedi’i achosi.
	}
	\Aconclusion{%
		Trwy\Ameta{’r ymweliadau hyn} cawsom weld dyfnder dioddef rhai o bobl y Rhondda.
	}
	\Aaftertext{%
		Cofiaf y noson hefyd pan ddaeth y newydd fod pump o ddynion wedi eu lladd ym mhwll yr Ocean a chofiaf y dyrfa barchus yn eu hebrwng i fynwent y Llethr Ddu.
		\exampar{}
		Gallaswn ddweud llawer rhagor am fy arhosiad yn y De, ond mae’r cloc yn fy erbyn.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abeforetext{%
		\Aanecdote{168}
	}
	\Adevelopment{%
		My husband went to one house where there was a small girl, three years old, who was blind, and her father insisted that it was the poverty of the Depression that caused it.
	}
	\Aconclusion{%
		Through \Ameta{these visits} we got to see the depth of suffering of some of people of Rhondda.
	}
	\Aaftertext{%
		I remember also the evening when the news came that five men had died in ‘the Ocean’ coal mine and I remember the respectful crowd walking with them to the Llethr Ddu graveyard.
		\exampar{}
		I could say much more about my stay in the South, but the clock is against me.
		\ellipsis{}
	}
}
